---
title: 2025年01月 公開日誌
date: 2025-01-1
---

一日毎の予定と反省 など (電子公開版)。

- 次の月: [2025年02月 公開日誌](202502xx_dialy.html)
- 前の月: [2024年12月 公開日誌](202412xx_dialy.html)

###### 2025年01月31日(金)
- 予定
  - 翌日の準備
  - 演算について、ノートを作成する。
  - 図書館に行こう。数と演算についての、レポートを作成しよう。
- 反省
  - レポートの作成については、図書館へと行った割には、そんなに捗った訳ではない。まぁ、目次の下書きが書けただけでも万々歳としよう。
- その他
  - 議員に内輪の話し文句を言うような人達には、選挙権が無かったのかと思うと、違憲なんじゃないかと思うのだが、もしも有って行使していないのなら、貴方は日本人ですか? 貴方の国籍は日本国にありましたか? と問いたくなってしまう。
  - それはそうと、今日も選挙カーが煩い。どうせ煩くするなら毎日騒くすれば(大抵の場合)尊敬の上で支持するのに、選挙期間中だけ騒くするから明らかに偽善である。彼奴等には石を投げても良い。災難に遭った時にだけ神仏に祈ろうとする輩は遍く流される決まりである。
  - 私も私で投票をする以外に特に行政やら政治うんぬんに対して何もしていないから、やっぱり石を投げられる決まりである。
  - 物価高と言っていた人も居たが本来の価格に戻っただけだと主張したい。
  - 日本は古来から稲作の文化である。稲とは稲だけではない。生育さするときに稲の稲作で表れる性質と共通の性質を表す物事の悉くを生育さすることが、稲作である。稲作をしなくなって、在るものを浪費するだけで生産をしなくなったり、国内向けに装飾だけ整えて売るということだけが皆々の生業となったり、自分のやっている稲作を周りの水田でキラキラしているのが碌に管理されずとも育っているのを見て作物を変えてしまっては、国体も産業も残らないのである。 現在の日本に残っている実質的な産業? 超ハイテク生産設備 と 車 ぐらいじゃないかな。 あとは由緒ある伝統の絶滅危惧種。
  - ところで、太子様には毎日の様に礼拝し、数多のポスターがあっても、そのそれぞれを賛美したいのだが、最近のポト出のヒロインは誰が誰だかイマイチ分からん。今日もブロマイド一枚が別のブロマイド四枚に交換されたが、貴方達は誰なんだろうと思った。まぁ、勉強すれば、誰だか分かるようになるのだろうか。 その新キャラの信者となるのかは別の話しだが。
  - それはそうと、図書館の裏で美術品の展示会が行われていたので、ついでに冷やかしに行ったら、学芸員の口車に乗せられて、なにか裁縫物を買うことになった。
  - 工芸品が来月中に手元に届くこととなり、丁度良い塩梅で無駄な出費も消えたので、素晴しくまとまったと考えよう。袖を振っても諸縁を提供することができなくなったが。
  - そういう訳で、アルバイトを募集します。 単発で案件が終了した時に比較的即時に現金が貰えるものが良いです。そして何よりも、利用して下さる方、利用して下さる方が満足させたい内容とその内容の対象、そして私が、三方ともに精神的にも経済的にも豊かになりそうな案件を制約とします。興味のあるお方は、連絡先までご連絡下さい。

###### 2025年01月30日(木)
- 予定
  - 数と演算の構築法について。
  - このうち、数の概念について。ノートを作成する。
- 反省
  - 午前、整数のかけ算の下n桁の周期性について考えていた。円周上やフィボナッチ螺旋上に数を配置する。数を周期の数に至るまで順番に掛けてゆき数列をつくる。対応する余りの数を円周上に、順番に配置してゆく。
  - 10進法の場合、数を3とするだけで、下一桁の数は全ての数を経由し、周期10という、きれいな図が示される。 真面目に周期性を図示すれば、きれいな図が出てきそう。そして、111やら11111やらの癖のある数字の素因数分解が目でできるようになる、、、んだったらいいなぁ、、、。
  - 午後、小説を読んでいた。厄介な相手に対処する方法について勉強になった。
- その他
  - このような日記でも、読んで呉れるというお方が居るようである。まぁ、とりあえずは いつも通りに書こう。そのうちに、反転した手書き日記の画像日記、あるいは、構文が崩れた文章が出力されるだけの日記になるかも知れないが。

###### 2025年01月29日(水)
- 予定
  - 例の二箇所、あわせて、三人に連絡をとる。
  - 発見的ソフトウェアの作成にあたっての、カリキュラムの作成。
- 反省
  - 髪をセルフ散髪した。スッキリした。
  - ある先達のお方と電話をした。暦にも色々あるらしい。そして暦からそれぞれの日と夜の各性質を算出できて、この性質を用いることで、自然のエネルギーの形態に沿った生活その他諸々を知ることができる、、、。らしい。  
  - こよみさん クロと星空 眺めては 恋しき織姫 何処に在らん 三千年は ネコの瞬き。 そこに居るのは、 あぁ、カレンだー(ウザッタイトの石に向けて息を吐きながら。)。
  - 数カ所に連絡を入れて、談話をして、買い物をして、昼食と夕食を料理して食べていたら、一日の時間が終わっていた、、、。食事と睡眠を数学的活動と数学に宛てよう。
- その他
  - 寝坊。うん、知っていた。早寝、小食に相応な日々の専心、そして祈りを、これらを心がけてそして実践しよう。
  - 2月の後半に、水が大変美しい例のあの村に行くことに決めた。
  - 開発計画、、、書く為にも基礎的な要素への理解こそ必要となるのかな、、、。


###### 2025年01月28日(火)
- 予定
  - 今後の予定についての相談。某所にて。
  - 参拝。場合により水遊び。
  - 図書館へ。文献調査。
    - 数の大系の構築法について、論理プログラミングの歴史について、形式的な論理学の基礎 あるいは 因果律 について。
- 反省
  - 朝、某所にて将来について相談してきた。将来の展望についてや、自分のやるべきことなどについて整理されたように思う。
  - 三拝。実際の回数は知らない。ところで、おでん・にゅうめん・いなりの三点セットランチが美味であった。
  - 奈良市の市街地にてSanpoをしていたら、呉服屋さんに声をかけられた、そして、着せ替えごっこをさせてもらった。冴えないmenが歴史と伝統を感じさせる枠なメンディにメエジンジしていた。  
    そう言えば箪笥の奥に着物が眠っていた。機会を作って着てゆくことにしよう。
  - 図書館に行く。色々と本を吟味して借りた。
  - 夜に議論を行った。Lennma定理発見プログラムの開発構想について述べた。2週間後をメドに数(すう)と演算の構築法について議論をついやっちゃうことが、4週間後をメドに論理学について議論をついやっちゃうことが決まった。 もちろん、私がボケ役をすることになる。もちろんさぁ。らんらん。当日は玄人の元へとドナドナされるのだろう。もう知らんらんるー。
- その他
  - おじいさんが あるところで 滝行 (本当は水遊びと書きたかったらしいが、そのおじいさん程度に無垢でない輩が水遊びと記すと、更なる無垢材の原石に石が落ちそうな気がしたらしく、滝行と記したらしい。) をしていると、寒かったので、大祓を天津祝詞にyoうりゃkoしてサボタージュしたら、四人組みの旅人があらわれたとさ。向かいの山と山との境目にあるお寺についてや、滝遊びとその作法についての私見、祝詞集などを布教していましたとさ。 めでたしとなるか めごろしとなるかは このめではしれぬことだとさ。 めでたし めごろし。
  - そう言えば、新月だったらしい。

###### 2025年01月27日(月)
- 予定
  - 放送大学の定期試験の課題を片付ける。
  - 小食。
  - 連絡の為の文書の準備。
- 反省
  - 放送大学の課題にはいちよう、ヤッツケタ、という表現が適切だろう。
  - 動画を見たり、ゲームで虚無をやったり。
  - マンデルブロート集合の定義について、ジュリア集合の定義について。実装するまで解った気にはなれない(実装できたからといって解った気になるのはもっと危ういが、、、。)。
  - 約2週間後から勉強会を主催してゆくことが決まった。第一回は数の大系の構築法について。
- その他
  - 万物の理論を計算する、、、。すごい、、、。
  - ルート系の図に図示される、万物の理論、、、きれい。
  - さて、例えば二次方程式を解けという問題が与えられたとする。解法を予め登録しておけば未知数について即座に導出してくれるだろう。この解法を実装するのが従来のプログラミングという人が考えた上で翻訳まで行う設計と実装のプロセスであった。一方で発見的なソフトウェアは、問題が与えられると問題の為に利用できる公理から、演繹を繰り返してゆくことで解法を獲得しようとする。最初の解法を獲得しようとするアプローチは帰納的演算で超自然的な計算である。しかし、一度解法が獲得されてしまうと、その解法のテンプレートに当て嵌めることが出来ると気付ける問題に対して、すぐにその解法を適用するようになる。この解法を獲得しようとするのは人と発見的なソフトウェアとの共同作業となる。  
    なにを言いたいのかと言うと、解法を予め登録しておくのは知識ベース的な方法であって、推論による情報エントロピー低下への有意な作用はないが、解法そのものを導こうとする方法は公理による遡上プロセスであって何らかの知識獲得が成功した際に、推論によってエントロピー低下への有意な作用が認められたこととなる。  
  公理自身の矛盾やら、公理の公理自身への言及についてはここでは言及しない。私がもう少し論理学に詳しくなったら、ぐにゃぐにゃと屈折したNAZO言語で説明するようになることだろう。  
  なに? 知識ベースも一緒に配布してほしい? それはダメ。考えずに答えだけを求めているようでは、そのうちに、疑問すら生じなくなってしまうであろうから。 代わりに、対話の中で定理系を発展させてゆく方法や、発見的なプログラムを実装してゆく方法、発見的なプログラムに関する構想などを載せてゆこうと思う。(やるやるサギになる可能性未来と、実際にやる可能性未来とが、分岐しうる書き方であるが。)。

###### 2025年01月26日(日)
- 予定
  - 放送大学の定期試験の課題を片付ける。
  - 通常食に戻し、断食の用意をする。
- 反省
  - 放送大学の課題を片付けていた。あと2教科。
- その他
  - 寝坊をした。夜の予定を外せない日を除いて、早く寝るようにしよう。
  - 食べ過ぎ。まぁ、ジャンクフードやお菓子ばかり食べているような日よりは何倍も良いだろう。

###### 2025年01月25日(土)
- 予定
- 反省
  - 色々と印刷していたら、時間になっていた。
  - 天理市へと向かう。
  - 奈良での初詣でをした。丁度、新年の仕事はじめの様である。
  - 意図しない素晴しい日廻りとなった。高純度かつ共時的な共鳴現象が生じていた。
  - 今年の目標について、目標をどう活かしてゆくのかについて、信仰について、などの議論に応じて下さった。
  - 夜、web会議を行う。 会議ったという事を記録にとる事を目的とした会議の様であった、、、。 総会の名とは一体???
- その他

###### 2025年01月24日(金)
- 予定
  - 実家のある長野県から、奈良県へ。途中、京都に寄る。
- 反省
  - 高速バスのサービスエリアでの休憩中に_888のナンバープレートを見つけた。ある人に電話した。
  - 京都大学にて数論の勉強会を覗いてきた。無限回繰り返すプロセスには積で表しても和で表しても同じになることがあって、そのようなプロセスの解は球面へと収束するという(特異な重さが1のとき)。図示の方法なども教えてもらって、大変勉強になった。
  - そして、この分野は素人なのですがと言う人にも分かり易く丁寧に説明する技術と、説明や理解の根拠となる経験と智慧とを身につけてゆきたいと感じた。形式だけ公開するのではなく、本当に公開するためには。
  - 天理市へと行くことになった。
  - ついでに、中立をとるためにまたある人に電話をした。
- その他

###### 2025年01月23日(木)
- 予定
- 反省
  - 実家にて。
  - 焚き火や、藁の粉砕・散布の手伝いをした。
- その他
  - お母さんに誘われてフォーチュンクッキーを開いてみた。  
  - ひとつめからは、プチなベルがでてきた。ゴールド色だった。私は、いそいそとごそっと五十個コレクトするが宜しき.と解釈した。母からは(身を振るって)発振すべきと宣われた。  
    ふたつめからは、臼歯で噛んだが臼歯状のプチなベルーガの焼き物が出てきた。クッキー wrapped in クッキー ではない。陶器 wrapped in クッキーである。 そんな虚ろな<ruby>眼<rt>なまこ</rt></ruby>で眺めているから I'll come back to Nara tomorrow with you, Dolphin...。 ところで蘇我入鹿さん、プレアデスにイルカは居るんか?
  - 誤字限界 五重の誤字を したためて うんぬんかんぬん どるほととぎす。

###### 2025年01月22日(水)
- 予定
- 反省
  - 寝坊した。朝八時頃に起きた。先日の夕食を食べすぎたものと思われる。
  - 図書館へ行く。
  - 放送大学のレポートをすこしやった。
- その他

###### 2025年01月21日(火)
- 予定
  - 帰省中。年末年始に行けなかったので、この機にお墓参り。
  - 役所に問い合わせ。
- 反省
  - 停車するバス停を間違えて2時間位追加で彷徨うことになった。まぁ、良いピクニックになったと思う。
  - おしるこをパイ生地で包んだが如き何かを買ってみた。 もちもち円周率だった。 つぶつぶは多分連分数。
- その他
  - 49 = 7^2 。何も変哲も無い。 2025みたいに5で3回以上割れるようなことはな、、、うむ????。
  - 49 = ((25 - 1) + 25) = ((5^2 - 1) + 5^2) 。、、、?。 うわぁデタァ、供養に行くよう、僕も生くよう。

###### 2025年01月20日(月)
- 予定
  - 諏訪へと行く。
- 反省
  - 話し込み。約9時間程通しで法華経について教えてもらった。
- その他
  - 自分を経由した諸々と照らし合わせて、教えをよく咀嚼して、生かせるものを生かしてゆきたい。

###### 2025年01月19日(日)
- 予定
- 反省
  - 朝から何をゆっくりしていってんねん。
  - 日記を纏めて書いている。
  - 午後、2025年01月20日に諏訪へと行くことが決まる。実家からだと電車で90分ほどである。
    資料の準備をしていたら夕方になった。
- その他

###### 2025年01月18日(土)
- 予定
- 反省
  - 帰省しているからこそ。  
    10年程話をしていなかった昔の幼馴染の家へと挨拶に伺うことができた。本人は居られなかったが、ご両親とピッタリ遭遇をさせていただいて、簡単な近況報告などをすることができた。
    未知数IZANAMIダッシュn への Hirasakaトランスフォーム は適用されていなかったらしく、かつ、今後も適用されないらしく、氣にしなくてよいとのこと。安心した。  
    この教訓を生かし、次に進もう。、、、。  
  - チューリングテストを受けていた。  
    ネタ晴らしをされるまで、そもそも、チューリングテストを受けていたという事にすら、気づけなかった。 見事だった。もはや、芸術的であった。  
    今後は気をつけよう。デジタルな文字を読み書きしうるのは人や人間だけではない。
  - ビデオ会議。  
    クヌースペンディックスの完備化、外の体系を使ったら内の体系の全てを説明できる必要に対する、プレスバーガー算術、意味論、グレブナー基底、ガロア理論、ガウス、量子コンピュータの量子テレポーテーション、MATLABというようなキーワードが出てきた。
- その他

###### 2025年01月17日(金)
- 予定
- 反省
  - 各所へと挨拶に廻った。(多分)来年もお世話になります。よろしくお願いします。
  - 実家の物置を漁っていたら、小学校・中学校の頃の日記が出てきた。いとおかし。
- その他

###### 2025年01月16日(木)
- 予定
- 反省
  - 実家での夕食。野菜を中心にした鍋だった。もち巾着をつくった。おぞうにのようであった。
  - 数について考えていた。数を数の集合として定義したら、逆元を一体一で対応させる立場のもとで、0除算も∞も上手く扱えるのではないか、という発想である。  
    ∞は∞の集合と定義する。そして、∞の中を再帰的に覗いたら、マンデルブロ集合が出てきた。
- その他
  - 家族に見せたら、マンデルブロ集合や∞には本当に∞が∞個含まれるのかという指摘や、観測による空間の歪み、観測自体のエネルギーが生じる相互作用によって周辺の空間にも許容できない振動の生ずるのではないか、といった指摘を頂いた。ありがたや。

###### 2025年01月15日(水)
- 予定
- 反省
  - 散歩、食事、温泉、温泉、温泉、軽食、電車に乗って帰宅。
- その他
  - 自律神経の緊張がだいぶ解けた氣がする。そして、温泉につかってつかれた。

###### 2025年01月14日(火)
- 予定
- 反省
  - 始発の電車に乗り、小淵沢へ。初詣でとしてみそぎ(オイ)に行ったり、温泉に行くことを意図していた。
  - 旅を終え旅路に覗く富士山は朝日ぞ登り彩光ぞ照る。  
    Ω はオメガともオームとも読めるらしい。不完全性定理をどう解決するの?(いや、この質問は、、、)。 と先日 聞かれたばかりではあったが、鉄道のルート、朝日が照る彩雲とともに、手前の山脈の更に奥手から富士山が覗いた。
  - 祝詞を上げていたら、怒られてしまった。入ってはいけない所に入っていたらしい。
    神社の構造や儀式の作法について、よく勉強しよう。
  - 気がついたら夕方になっていたので一泊することにした。
  - 満月。
  - 宿の近くの食堂で、ある人と出会った。
  - 2025を5で3回以上割る問題が在ることが分かってしまった。
- その他

###### 2025年01月13日(月)
- 予定
- 反省
  - 実家にて、とくに何もしなかった。
- その他
  - プログラミングシンポジウムの運営の皆様、対話に付き合って下さったみなさま、参加された全ての皆様に御礼を申し上げます。
  - この度ご教示下さったことをよく咀嚼した上で研究を進めて、改めて発表に参ります。
  - ありがとうございました。そして、よろしくお願いします。

###### 2025年01月12日(日)
- 予定
  - プログラミングシンポジウム66への参加。
- 反省
  - Q. 巨大な木の探索とその評価、、、大変そう。 そして明日の我が身ということになるのだろうか、、、。
    どうにかして、木の探索をしない方法は無いのだろうか、、、。  
    A. スーパーな並列計算機を使わないなら、量子コンピュータあるいは、場(表現された問題を空間として表現することで得られ、映された場)の関数についての基礎的な定理を発見できるソフトウェア。、、、。ということになるのだろうか、、、。
  - そして、実家へと帰省する。
- その他
  - 月が満月に近かった。

###### 2025年01月11日(土)
- 予定
  - プログラミングシンポジウム66への参加。
- 反省
  - 特に心に残った発表は、音楽を(自作の)プログラミング言語から生成するというものでした。
    音は波ですが、光やアナログ電子回路も波というように、裾野は広いと思います。
    物理モデルが整えられたら、量子コンピュータのアニーリングマシンの設計をはじめ、様々な分野に活用されそう。
  - 夜の会議。  
  - 数式では『 = 』記号で等号が表され、数式処理系(数式を正しい手順に則って変形してゆくプログラム)でも『 = 』記号が等号の意味を意図する。  
    プログラミング言語では『 = 』記号で代入を表すことが流行しているが、プログラミング言語での代入は等号と意味が異なる。  
    maximaやwolframなどの数式処理系では(解ける文字について)文字の解を聞くことができる。 例えば \( a * x^2 + b * x + c = 0 \) という式に対して \( x \) は何になる？ だとか \( b \) は何になる? を問うことができる。  
    故に、意味から見ても、実用的な利用から見ても 『 = 』 を代入操作として意味づけて、定義をしている言語は嫌いである。
  - 2025にまつわる性質。
  - 深夜の会議。
  - スケジュール管理アプリケーヨンについてのアイディアを頂きました。有効に使えるかは分かりませんが、憶えておこう思います。
- その他

###### 2025年01月10日(金)
- 予定
  - 資料の作成、移動。
  - 研究会: プログラミングシンポジウム66への参加。
  - 発表: 根拠を示しつつ、自ら規則を発見してゆく プログラムの構想。
- 反省
  - 発表を拝聴しました。大変に、勉強することで活用できることが在るということを、知ることができました。
  - 議論。歴史を知ることの大切さ。
- その他
  - 発表でパニックになってしまい、途中から何を言っているのか、自分でも分からなくなってしまった。プレゼンの構成練りと練習とをもう少しやっていたなら、もうすこし上手く説明できた気がする。
  - しかしながら、大変に多くのコメントを頂くことができた。それらのコメントを生かし、研究を進め、公開し、世界の役に立つなにかを創れたら見つけられたら良いなぁ。と感じています。

###### 2025年01月09日(木)
- 予定
  - 資料の作成、移動、資料の作成、資料の作成。
- 反省
  - 資料の作成、移動、資料の作成、宿をお借し頂きました ありがとうございます、資料の作成。
  - 資料の作成への着手が直前からになってしまったが、 開発なり めいそうなり をしていたということにしよう。
  - 旅路のルートは散々で驕っていた私には人並みすらも良い発表が出来無いのではないかと散々と不安に思いながらもスライドをしたためていた。ふと右手に顕れた富士の高嶺には雪が降っていた。
- その他
  - そもそも、予定を空け過ぎ、、、のような気もする。虚無となった日とは、一日を懸命に生きていないとか、一日が誰の為にもなっていない、とも言う。

###### 2025年01月08日(水)
- 予定
- 反省
  - プレゼンテーションの作成をしていた。
- その他
  - 虚無の日が出来るのは、急がしくないからだと分かった。

###### 2025年01月07日(火)
- 予定
  - 少し真面目な祈り
  - 発表資料の作成
  - スクリプトの加筆
- 反省
  - 虚無
  - あたまがぼうっとした。寝すぎ、血糖値の低下、ケトン体代謝への不慣れが原因だと思われる。
  - 予定の為、断食を判断した。
- その他
  - 定期的な断食と、恒常的な小食の習慣で、食べないことに慣れる、、、。というのはある継続的な行為の結果であって、この結果を誘発する思念とこの思念に依る継続的な習慣の方が肝心である。寝食を忘れる程の、、、と言う。

###### 2025年01月06日(月)
- 予定
  - 放送大学の課題を片付ける。
- 反省
  - 放送大学の提出期限の近い課題を片づけた。
- その他
  - 大局的な視点を第一に立てたその具体的な方法としての何らかの行為という、このような観点で物事を進めないと、理想と理想の実現に向けた行為との間に矛盾が生じる。
  - たんのう しながら ひのきしん をすることで ようきぐらし を伝えること。
  - カルマと手段としての行為とに乖離があると、無益な苦役とりやすい。

###### 2025年01月05日(日)
- 予定
  - 放送大学の課題を行う。
  - 定理発見プログラムの実装を行う。
- 反省
  - 放送大学の微分積分の課題をやっていた。
- その他
  - とりかかり始めるのが遅い。意欲がそっぽを向いておったのは、何がしかの理由があるはずである。締切の直前になるまで意欲がそっぽを向いていたのは、何がしかの理由があるはずである。

###### 2025年01月04日(土)
- 予定
  - 放送大学の課題を行う。
  - 定理証明プログラムの作成。
  - エントロピーの低下について。
- 反省
  - なにもできなかった、、、。
- その他
  - 空間内から規則性を発見するということは人間が用いる程度の言語でも出来ることであるし、
  - 空間内の論理的進化を誘発できなければ単純な単細胞生物ですら地球に生じなかったであろう。
  - 故に、定理発見プログラムというのは、実装できない筈は無い。さもなくば、我々の宇宙は虚偽である。

###### 2025年01月03日(金)
- 予定
  - 放送大学の課題を行う。
  - そもそもの、研究の目的について、整理する。
- 反省
  - 虚無、、、なにもやっていない。一体一日、なにをしていたのやら。
- その他
  - 人生が迷子になっていないかね、makiくんよ。

###### 2025年01月02日(木)
- 予定
  - 定理証明プログラムの実装。
- 反省
  - ほんの少し、Lispプログラムを動かしてみただけで、あまり進捗らしい進捗を産めなかった。
  - そもそもの問題は、とりくむべき問題に時間すら割り当てていないことにある。
- その他

###### 2025年01月01日(水)
- 予定
  - 定理を発見プログラムの実装。
  - 年末年始の食事の摂取が多めなモードから、もとの食生活のモードに戻る。
- 反省
  - 創造的な何かや、学習的な何かをするでもなく、一日を終えてしまった、、、。
  - 食生活も摂取が多めのモードのままだった。
- その他


### 接続

- 次の月: [2025年02月 公開日誌](202502xx_dialy.html)
- 前の月: [2024年12月 公開日誌](202412xx_dialy.html)

